\subsection{Matriz Inversa}

  Quando $A$ é uma matriz $n \times n$,
  por vezes existe uma matrix $X$, $n \times n$, tal que
  \begin{equation*}
    AX
    =
    XA
    =
    I_n.
  \end{equation*}
  Quando isso acontece,
  dizemos que $X$ é a \emph{inversa} de $A$
  e escrevemos $X = A^{-1}$.
  Da mesma forma,
  $A$ é a \emph{inversa} de $X$:
  \begin{equation*}
    A = \left(A^{-1}\right)^{-1}.
  \end{equation*}
  Muitos problemas podem ser expressos na linguagem matricial.
  E muitos podem ser resolvidos se conseguirmos inverter uma determinada matriz.
  Veja a \cref{section:matrices:examples}.

  \begin{example}
    \label{example:matrix_inverse:just_matrix:permutation}
    A matriz
    \begin{equation*}
      \matrixrepresentation{0 & 1 \\ 1 & 0}
    \end{equation*}
    é a inversa dela mesma:
    \begin{equation*}
      \matrixrepresentation{0 & 1 \\ 1 & 0}
      \matrixrepresentation{0 & 1 \\ 1 & 0}
      =
      \matrixrepresentation{1 & 0 \\ 0 & 1}.
    \end{equation*}
  \end{example}

  \begin{example}
    \label{example:matrix_inverse:just_matrix:simple_example}
    Faça as contas para perceber que
    \begin{equation*}
      \matrixrepresentation{1 & 1 \\ 1 & 0}
      \matrixrepresentation{0 & 1 \\ 1 & -1}
      =
      \matrixrepresentation{1 & 0 \\ 0 & 1}
      =
      \matrixrepresentation{0 & 1 \\ 1 & -1}
      \matrixrepresentation{1 & 1 \\ 1 & 0}.
    \end{equation*}
    E,
    portanto,
    \begin{equation*}
      \matrixrepresentation{1 & 1 \\ 1 & 0}
      \quad\text{e}\quad
      \matrixrepresentation{0 & 1 \\ 1 & -1}
    \end{equation*}
    são inversas uma da outra.
  \end{example}

  Existem matrizes que não tem inversa.

  \begin{example}
    \label{example:matrix_inverse:just_matrix:no_inverse}
    As seguintes matrizes não tem inversa.
    \begin{align*}
      \matrixrepresentation{0 & 0 \\ 0 & 0}
      \quad&\quad
      \matrixrepresentation{0 & 0 \\ 1 & 0}
      \\
      \matrixrepresentation{1 & 1 \\ 5 & 5}
      \quad&\quad
      \matrixrepresentation{3 & -2 \\ 6 & -4}
      \\
      \matrixrepresentation{1 & 2 & 3 \\ 2 & 4 & -1 \\ 4 & 8 & 5}
      \quad&\quad
      \matrixrepresentation{3 & 1 & 2 \\ 1 & 5 & -4 \\ 2 & 1 & 1}.
    \end{align*}
  \end{example}

  \begin{intriguing question}
    Quando uma matriz $A$ tem,
    e quando não tem inversa?
    Tem uma maneira simples de saber?
  \end{intriguing question}

  \begin{intriguing question}
    Por que não falamos da inversa de uma matriz
    que não é \emph{quadrada}?
  \end{intriguing question}

  \begin{intriguing question}
    Que técnicas podemos usar para encontrar a inversa de uma determinada matriz?
  \end{intriguing question}

  \begin{intriguing question}
    \label{question:left_inverse_imply_right_inverse}
    Dada uma matriz quadrada $A$, $n \times n$.
    Se eu encontrar $M$ tal que
    \begin{equation*}
      MA = I,
    \end{equation*}
    já posso concluir que $A$ é inversível e $M = A^{-1}$?
    Ou eu preciso ainda verificar que $AM = I$?
  \end{intriguing question}

  \begin{intriguing question}
    Dada uma matriz quadrada $A$, $n \times n$.
    E se eu encontrar duas matrizes \textbf{diferentes}
    $M$ e $N$, tais que
    \begin{equation*}
      MA = I
      \quad\text{e}\quad
      AN = I?
    \end{equation*}
  \end{intriguing question}


  \begin{example}[inversa só por um lado]
    \label{example:matrix_inverse:just_matrix:one_side_inverse}
    A matriz
    \begin{equation*}
      A
      =
      \matrixrepresentation{1 & 1 \\ 1 & 0 \\ 5 & 0}
    \end{equation*}
    tem \emph{inversa pela esquerda}:
    \begin{equation*}
      \matrixrepresentation{0 & 1 & 0 \\ 1 & -1 & 0}
      \matrixrepresentation{1 & 1 \\ 1 & 0 \\ 5 & 0}
      =
      \matrixrepresentation{1 & 0 \\ 0 & 1}.
    \end{equation*}
    Mas essa \textbf{não é a única}!!!
    \begin{equation*}
      \matrixrepresentation{0 & 1 & 0 \\ 1 & -5 & 1}
      \matrixrepresentation{1 & 1 \\ 1 & 0 \\ 5 & 0}
      =
      \matrixrepresentation{1 & 0 \\ 0 & 1}.
    \end{equation*}
    Compare com o \cref{example:matrix_inverse:just_matrix:simple_example}.

    Da mesma forma,
    \begin{equation*}
      B
      =
      \matrixrepresentation{0 & 1 & 0 \\ 1 & -1 & 0}
    \end{equation*}
    tem ao menos uma inversa à direita: $A$.
  \end{example}

  \begin{intriguing question}
    No \cref{example:matrix_inverse:just_matrix:one_side_inverse},
    a matriz $A$ tinha uma inversa à esquerda,
    e $B$ tinha uma inversa à direita.
    Será que elas possuem inversa pelo outro lado, também?
  \end{intriguing question}
